### সমস্যা (ক): k-এর কোন মানের জন্য প্রদত্ত ম্যাট্রিক্স ব্যতিক্রমী (non-invertible) হবে?

প্রদত্ত ম্যাট্রিক্স:
$` I_3 = \begin{bmatrix} k + 3 & -1 \\ k & k + 2 \end{bmatrix} `$

$`\text{প্রথমে, লক্ষ্য করুন যে } I_3 \text{ সাধারণত } 3x3 \text{ আইডেন্টিটি ম্যাট্রিক্সকে বোঝায়, কিন্তু এখানে একটি } 2x2 \text{ ম্যাট্রিক্স দেওয়া }`$  
$`\text{ হয়েছে। সম্ভবত এখানে একটি টাইপো আছে এবং ম্যাট্রিক্সটি } M = \begin{bmatrix} k + 3 & -1 \\ k & k + 2 \end{bmatrix} \text{ হওয়া উচিত।}`$

একটি ম্যাট্রিক্স ব্যতিক্রমী হয় যদি এর নির্ণায়ক (determinant) শূন্য হয়।

নির্ণায়ক গণনা:
$` \det(M) = (k + 3)(k + 2) - (-1)(k) = (k^2 + 5k + 6) + k = k^2 + 6k + 6 `$

ম্যাট্রিক্স ব্যতিক্রমী হওয়ার শর্ত:
$` k^2 + 6k + 6 = 0 `$

এই দ্বিঘাত সমীকরণের সমাধান:
$` k = \frac{-6 \pm \sqrt{36 - 24}}{2} = \frac{-6 \pm \sqrt{12}}{2} = \frac{-6 \pm 2\sqrt{3}}{2} = -3 \pm \sqrt{3} `$

**উত্তর (ক):**
$` k = -3 + \sqrt{3} \quad \text{বা} \quad k = -3 - \sqrt{3} `$

---

### সমস্যা (খ): $` f(A) + 2I_{3} `$ নির্ণয় কর।

প্রদত্ত:
$` f(x) = x^2 + 3x `$
$` f(A) = A^2 + 3A `$
$` f(A) + 2I_3 = A^2 + 3A + 2I_3 `$

প্রথমে $` A `$ ম্যাট্রিক্সটি নির্ণয় করি। $` A = [a_{ij}]_{3 \times 3} `$ যেখানে $` a_{ij} = 2i - j `$.

এখন, $` a_{ij} `$ গণনা:
$`
\begin{aligned}
a_{11} &= 2(1) - 1 = 1, \quad a_{12} = 2(1) - 2 = 0, \quad a_{13} = 2(1) - 3 = -1, \\
a_{21} &= 2(2) - 1 = 3, \quad a_{22} = 2(2) - 2 = 2, \quad a_{23} = 2(2) - 3 = 1, \\
a_{31} &= 2(3) - 1 = 5, \quad a_{32} = 2(3) - 2 = 4, \quad a_{33} = 2(3) - 3 = 3.
\end{aligned}
`$

অতএব,
$` A = \begin{bmatrix} 1 & 0 & -1 \\ 3 & 2 & 1 \\ 5 & 4 & 3 \end{bmatrix} `$

এখন, $` A^2 `$ নির্ণয়:
$` A^2 = A \times A = \begin{bmatrix} 1 & 0 & -1 \\ 3 & 2 & 1 \\ 5 & 4 & 3 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 1 & 0 & -1 \\ 3 & 2 & 1 \\ 5 & 4 & 3 \end{bmatrix} `$

প্রথম সারি × প্রথম কলাম:
$` (1)(1) + (0)(3) + (-1)(5) = 1 - 5 = -4 `$

প্রথম সারি × দ্বিতীয় কলাম:
$` (1)(0) + (0)(2) + (-1)(4) = 0 - 4 = -4 `$

প্রথম সারি × তৃতীয় কলাম:
$` (1)(-1) + (0)(1) + (-1)(3) = -1 - 3 = -4 `$

দ্বিতীয় সারি × প্রথম কলাম:
$` (3)(1) + (2)(3) + (1)(5) = 3 + 6 + 5 = 14 `$

দ্বিতীয় সারি × দ্বিতীয় কলাম:
$` (3)(0) + (2)(2) + (1)(4) = 0 + 4 + 4 = 8 `$

দ্বিতীয় সারি × তৃতীয় কলাম:
$` (3)(-1) + (2)(1) + (1)(3) = -3 + 2 + 3 = 2 `$

তৃতীয় সারি × প্রথম কলাম:
$` (5)(1) + (4)(3) + (3)(5) = 5 + 12 + 15 = 32 `$

তৃতীয় সারি × দ্বিতীয় কলাম:
$` (5)(0) + (4)(2) + (3)(4) = 0 + 8 + 12 = 20 `$

তৃতীয় সারি × তৃতীয় কলাম:
$` (5)(-1) + (4)(1) + (3)(3) = -5 + 4 + 9 = 8 `$

অতএব,
$` A^2 = \begin{bmatrix} -4 & -4 & -4 \\ 14 & 8 & 2 \\ 32 & 20 & 8 \end{bmatrix} `$

এখন, $` 3A `$:
$` 3A = \begin{bmatrix} 3 & 0 & -3 \\ 9 & 6 & 3 \\ 15 & 12 & 9 \end{bmatrix} `$

এখন, $` A^2 + 3A `$:
$` A^2 + 3A = \begin{bmatrix} -4 + 3 & -4 + 0 & -4 - 3 \\ 14 + 9 & 8 + 6 & 2 + 3 \\ 32 + 15 & 20 + 12 & 8 + 9 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} -1 & -4 & -7 \\ 23 & 14 & 5 \\ 47 & 32 & 17 \end{bmatrix} `$

এখন, $` 2I_3 `$:
$` 2I_3 = \begin{bmatrix} 2 & 0 & 0 \\ 0 & 2 & 0 \\ 0 & 0 & 2 \end{bmatrix} `$

অতএব, $` f(A) + 2I_3 = A^2 + 3A + 2I_3 `$:
$` \begin{bmatrix} -1 & -4 & -7 \\ 23 & 14 & 5 \\ 47 & 32 & 17 \end{bmatrix} + \begin{bmatrix} 2 & 0 & 0 \\ 0 & 2 & 0 \\ 0 & 0 & 2 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 1 & -4 & -7 \\ 23 & 16 & 5 \\ 47 & 32 & 19 \end{bmatrix} `$

**উত্তর (খ):**
$` f(A) + 2I_3 = \begin{bmatrix} 1 & -4 & -7 \\ 23 & 16 & 5 \\ 47 & 32 & 19 \end{bmatrix} `$

---

### সমস্যা (গ): $` (A + I_{3})(A ^ T - I_{3}) `$ নির্ণয় কর।

প্রথমে $` A + I_3 `$ এবং $` A^T - I_3 `$ নির্ণয় করি।

$` A = \begin{bmatrix} 1 & 0 & -1 \\ 3 & 2 & 1 \\ 5 & 4 & 3 \end{bmatrix}, \quad I_3 = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{bmatrix} `$

$` A + I_3 = \begin{bmatrix} 1+1 & 0+0 & -1+0 \\ 3+0 & 2+1 & 1+0 \\ 5+0 & 4+0 & 3+1 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 2 & 0 & -1 \\ 3 & 3 & 1 \\ 5 & 4 & 4 \end{bmatrix} `$

এখন, $` A^T `$:
$` A^T = \begin{bmatrix} 1 & 3 & 5 \\ 0 & 2 & 4 \\ -1 & 1 & 3 \end{bmatrix} `$

$` A^T - I_3 = \begin{bmatrix} 1-1 & 3-0 & 5-0 \\ 0-0 & 2-1 & 4-0 \\ -1-0 & 1-0 & 3-1 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 0 & 3 & 5 \\ 0 & 1 & 4 \\ -1 & 1 & 2 \end{bmatrix} `$

এখন, $` (A + I_3)(A^T - I_3) `$:

$` \begin{bmatrix} 2 & 0 & -1 \\ 3 & 3 & 1 \\ 5 & 4 & 4 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 0 & 3 & 5 \\ 0 & 1 & 4 \\ -1 & 1 & 2 \end{bmatrix} `$

প্রথম সারি × প্রথম কলাম:
$` (2)(0) + (0)(0) + (-1)(-1) = 0 + 0 + 1 = 1 `$

প্রথম সারি × দ্বিতীয় কলাম:
$` (2)(3) + (0)(1) + (-1)(1) = 6 + 0 - 1 = 5 `$

প্রথম সারি × তৃতীয় কলাম:
$` (2)(5) + (0)(4) + (-1)(2) = 10 + 0 - 2 = 8 `$

দ্বিতীয় সারি × প্রথম কলাম:
$` (3)(0) + (3)(0) + (1)(-1) = 0 + 0 - 1 = -1 `$

দ্বিতীয় সারি × দ্বিতীয় কলাম:
$` (3)(3) + (3)(1) + (1)(1) = 9 + 3 + 1 = 13 `$

দ্বিতীয় সারি × তৃতীয় কলাম:
$` (3)(5) + (3)(4) + (1)(2) = 15 + 12 + 2 = 29 `$

তৃতীয় সারি × প্রথম কলাম:
$` (5)(0) + (4)(0) + (4)(-1) = 0 + 0 - 4 = -4 `$

তৃতীয় সারি × দ্বিতীয় কলাম:
$` (5)(3) + (4)(1) + (4)(1) = 15 + 4 + 4 = 23 `$

তৃতীয় সারি × তৃতীয় কলাম:
$` (5)(5) + (4)(4) + (4)(2) = 25 + 16 + 8 = 49 `$

অতএব,
$` (A + I_3)(A^T - I_3) = \begin{bmatrix} 1 & 5 & 8 \\ -1 & 13 & 29 \\ -4 & 23 & 49 \end{bmatrix} `$

**উত্তর (গ):**
$` (A + I_{3})(A ^ T - I_{3}) = \begin{bmatrix} 1 & 5 & 8 \\ -1 & 13 & 29 \\ -4 & 23 & 49 \end{bmatrix} `$

---

### সংক্ষিপ্ত উত্তর:

**(ক)**
$` k = -3 \pm \sqrt{3} `$

**(খ)**
$` f(A) + 2I_3 = \begin{bmatrix} 1 & -4 & -7 \\ 23 & 16 & 5 \\ 47 & 32 & 19 \end{bmatrix} `$

$`\textbf{(গ) } (A + I_{3})(A ^ T - I_{3}) = \begin{bmatrix} 1 & 5 & 8 \\ -1 & 13 & 29 \\ -4 & 23 & 49 \end{bmatrix} `$
